\chapter{引言}


\section{项目背景}

图是一种由点边组成的半结构化数据，用于映射事物之间的关系，如人际关系、交易往来、交通道路等模型。属性图（Property Graph）是近年来兴起的一种图模型，在点、边上可以自由定义属性和类型，从而形成社交网络、交易网络等复杂图。根据著名数据库统计网站DB-Engines的统计，图数据库在短短数年内获得了远超其他类型数据库的关注。大数据时代不仅带来了数据量的增长，也带来了数据类型的多样化。随着5G时代的临近，智能终端、无线传感器组成的数据网络会带来更复杂的数据类型，给数据存储和分析带来巨大压力。

传统关系型数据库擅长处理拥有固定结构的表格型数据，通过一些JOIN操作来得到数据之间的关联关系。在数据量增长或数据类型复杂时 ，关系型数据库会存在几个瓶颈。一、为了获得数据之间的连接信息，关系型数据库不得不通过JOIN的方法来取得“下一跳”节点。大量的JOIN操作不仅对计算资源造成极大浪费，也无法快速返回数据结果。二、图数据在应用场景中可能频繁地修改数据模型，关系型数据库在应对这种场景时，对用户的模型设计能力要求极高。关系型数据库由于数据模型限制而无法适配图场景，图数据库因此孕育而生。相较于关系型数据库，图数据库在这些方面具有优势：拥有灵活可变的数据结构；充分利用图的内联信息，可存储规模庞大的关系；实时返回查询结果。

图数据库把边视作数据的一种，关系型数据库的JOIN操作转换为图数据库的一次普通查询。在数据量增加时，JOIN操作会急剧增加查询的开销，但对于图数据库仅会增加少量开销。随着图数据数量增加，单机系统在计算和存储上存在明显瓶颈，分布式图数据库是未来的趋势。

Transwarp StellarDB是一款为企业级图应用而打造的分布式图数据库，用于快速查找数据间的关联关系，并提供强大的算法分析能力。
StellarDB克服了海量关联图数据存储的难题，通过自定义图存储格式和集群化存储，实现了传统数据库无法提供的低延时多层关系查询，在社交网络、公安、金融领域都有巨大应用潜力。~\cite{StellarDBMainPage}

\section{图数据库发展现状}

\subsection{主流图数据库}

目前的主流图数据库都是国外公司的产品。有些是开源/商业数据库产品，如Neo4j, Janus Graph；有些则是大公司开发自用，如Facebook的RocksDB、Google的LevelDB。

Neo4j由Neo4j公司开发，是一个嵌入式的、基于磁盘的、具备完全的事务特性的Java持久化引擎。它提供同时提供社区免费版和商业版，是“DB-Engines Ranking”上流行度排名第一的图数据库。

JanusGraph是Linux基金会名下的一款开源、分布式图数据库，其开源遵从Apache 2.0协议。这款产品的的特点在于与Apache旗下众多项目连结紧密，可以良好协作。

RocksDB、LevelDB则分别是Facebook与Google的内部产品。虽然两个项目在GitHub上都有开源版本，但是开源项目更新缓慢，而且性能水平明显不是成熟版本的水平，所以不能代表这两个项目的内部版本实际效果。

\subsection{图数据库存储常用技术}

图数据库的概念只是限定了它给用户呈现的数据模型抽象应当是图，而对于内部存储的实现没有限制。所以图数据库的存储可以使用传统的表来实现；也可以使用键值对存储，强调NoSQL优势。StellarDB所采用的LSM树就属于一种键值对存储，这也是主流图数据库的共同选择。因为LSM树能够很好地满足大多数图场景对频繁写的需求：不论是新增、更新还是删除操作，时间复杂度与数据量都是线性关系。因为compaction操作与客户的写入是异步的，而且只要compaction性能不过差，就基本不会影响到客户的读写请求。

根据需求不同，图数据库还可以在磁盘读写为主和全内存缓存之间进行选择。StellarDB由于要应对众多客户的复杂场景，选择了依靠磁盘读写与内存的部分缓存。而一些目标场景明确、硬件资源充足的图数据库，如领英自用的GraphDB，就采用了数据内存全缓存的方案，在性能上明显高于依赖磁盘的数据库。


\section{论文主要工作}

本文主要介绍了StellarDB的存储模块的设计，描述了对于其写入性能瓶颈的优化的设计与实现。在本次优化之前，StellarDB在对于LSM树数据结构进行compaction处理时，会遭遇“第0层的数据向下流动速度极慢”的严重性能问题，极大程度导致了在写入频繁的应用场景中StellarDB容易超负荷、读写操作响应超时的缺陷。通过本文介绍的对于flush处理模块与compaction处理模块的联合优化，StellarDB的存储模块极大程度上解决了写入性能问题，进而获得了在写入频繁的场景中读写性能的全面提升。

\section{论文组织结构}

本文的组织结构如下：

第一章，引言部分。介绍了StellarDB的项目背景及图数据库国内外研究现状，简要的介绍了本文的主要工作。

第二章，技术综述。介绍了StellarDB系统实现过程中所涉及的技术，包括LSM树数据结构、Raft一致性协议等技术的相关介绍。

第三章，StelllarDB存储模块的分析与设计。首先，分析了该模块的地位、与其他模块的协作关系。然后，大致说明本模块内的组件协作与划分，详细介绍模块对LSM树数据结构的维护方式。最后，简要介绍优化模拟测试程序的设计目标。

第四章，StellarDB存储模块局部及其模拟程序的详细设计与实现。其中通过源代码等方式详细说明了存储模块的flush、compaction部分的设计与实现细节，重点展示在写入处理方面的优化；展示了优化模拟程序的详细设计。性能测试部分展现了在高性能集群下进行使用实际数据的严格控制变量的StellarDB写入性能对比测试的结果，以及优化模拟程序的测试结果。

第六章，总结与展望。总结本论文所做的工作，并对StellarDB的未来发展方向做进一步的展望。

